ＸＸ倫理？ 太多雜碎的道德 就會排擠掉大道德

說起政治正確, 我對於政治正確向來是不管的, 今天的政治正確, 是美國 1970 年代 new left 提倡的東西. 因為隨六七十年代社運學生滲入學園, 而成為顯學. 但是不久之後已腐化.

我認為人類的道德, 不在於控制你用的詞語用字, 以期避開一些難堪的事實, 這終究只會變成君子遠庖廚, 道德將失去彈性, 形成沒有意義的教條.

我對道德的看法是, 於集體而言, 令人類文明能存續下去, 避免文明的毀滅.

於個人層面, 最大化人類幸福的感覺, 最小化人類的不幸感的知識.

這兩者先天就有矛盾, 而人與人之間也有矛盾, 而且會隨環境而改變, 因此, 固定的信條必然會崩潰. 在人口過多的時候, 守著一夫一妻, 貞潔是道德, 但在需要人口時, 可能就應該要多夫多妻, 鼓勵生育.

道德無法同時有太多條, 所以會互相排擠, 只要一個道德解決一個問題, 解決同一問題的另一個道德, 則無法有相同的價值. 太多雜碎的道德, 就會排擠掉大道德, 變得迂腐細碎而欠缺意義.

即, 很簡單, 如果我堅信「人的價值在於他創造的東西, 而不在於他繼承的東西」, 則貧富高矮, 都沒有分別, 人的價值就是他拿到甚麼牌然後打好他, 而不是他拿到甚麼手牌, 牌好就好, 差就差, 我討厭牌好打得差的人, 我也討厭因為牌差而不去認真打的人. 遊戲玩家, 就應該好壞的牌你也要發揮最盡.

膚色, 美醜, 階級, 宗教, 性別, 這些就是好牌爛牌. 抽到爛牌, 要怎樣呢? 政治正確就是企圖讓牌本身扯平, 但我不認為是可行的. 而且也不全面的.

那麼, 政治正確根本毫無意義, 從膚色, 宗教, 性別, 去到你的興趣, 職業, 人只會不斷發明新的東西被歧視, 所以歧視香港人活該被中國統治? 歧視你講廣東話不夠國際化? 所以歧視你是 IT 人是阿宅? 喜歡看BL小說的是腐女? 歧視你沒有買樓就沒認真工作? 政治正確有保護這些人嗎?

結果, 政治正確不會保護所有人, 最終沒被保護的人反而受害更深. 有些人則利用政治正確去保護侵害他人的行為, 他的道德性又何在呢? 只是一些令人懼怕的教條, 政治正確這種東西已是過時而無用的東西.

道德不在於禁制別人做甚麼, 或批評別人做甚麼, 而是自己提醒自己做甚麼, 那政治正確最多就是讓自己知道那些字可能會傷害了誰而已. and nothing more than that.